\documentclass[11pt,a4paper]{report}
% declare encodec, also spanish syntax
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}

% url package
\usepackage[pdftex,colorlinks=true, urlcolor=blue,
linkcolor = black, citecolor=black]{hyperref}

% math fonts
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}

% graphics enviroments
\usepackage{graphicx}

% more packages <|++|>
\usepackage{siunitx}
\usepackage[backend=biber,
	    sorting=none,
	    style=numeric-comp]{biblatex}
\addbibresource{ref.bib}
\usepackage{csquotes}


% structure of the page
\usepackage[margin=1in,left=1.5in,includefoot]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[R]{\thepage\ }
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\line(1,0){300} \\
[0.5cm]
\huge{\bfseries Una revisión del estado del arte en sensores de amoniaco} \\ %Titulo
[0.5cm]
\textsc{\LARGE Proyecto Profesional} \\ %Subtitulo
\line(1,0){200} \\
\vfill
\end{center}
\begin{flushright}
Autor: Pablo Velásquez \\%Autor
Profesor Patrocinante: Dr. Carlos Fuhrhop \\%profesor
Profesor encargado de la asignatura: Dr. Patricio Fuentealba
\end{flushright}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage

\setcounter{page}{1}
\chapter{Introducción}
\label{chap:introduccion}

Los sensores son herramientas prácticas para comprender nuestro entorno. Si
bien, como humanos, tenemos la capacidad de percibir ciertas cosas, no es tan
refinada y puede fallar. De la necesidad de extender estas capacidades y los
desarrollos tecnológicos, nace la idea de crear, artificialmente, sensores, para
mejorar, no solo las capacidades básicas de supervivencia, si no también, para
hacernos la vida más cómoda y segura.

Los gases, en general, pueden llegar a ser bastante difíciles de medir, dado que
algunos son inodoros e incoloros, por lo que, para una persona normal, es
imposible percibirlos. Algunos de estos pueden llegar a ser letales. Esta es la
razón por la que actualmente se agregan aditivos al gas domiciliario, para que
pueda ser olfateado y detectar fugas de manera rápida; la misma razón por la
que, en las mineras, se solía llevar un canario o alguna otra ave pequeña que
moría cuando habían fugas de gases que pudieran llegar a ser peligrosas para los
trabajadores. En este último caso, las aves funcionaban como sensores.

El amoniaco es un gas incoloro, por lo que no se puede ver, por otra parte, es
posible olfatearlo en concentraciones relativamente bajas (10 ppm, hasta incluso
1 ppm en algunos casos). Este gas es nocivo para la salud en concentraciones
sobre los 25 ppm \cite{sundblad2004acute, donham2002synergistic,
naseem2018ammonia}, afectando el sistema respiratorio en personas de todas las
edades. Este gas es generado por componentes orgánicos en descomposición, por lo
que la agricultura es uno de los principales contaminantes en esta materia y sus
impactos son difíciles de medir \cite{zhang2018agricultural}. Esto hace a la
reducción de este gas es una tarea importante y bastante estudiada al día de
hoy, mas no resuelta \cite{sommer2001ammonia, guo2018effectiveness,
zhang2019reducing}.

Uno de los ejes para afrontar este problema, es medir las concentraciones de de
amoniaco en la atmósfera \cite{nair2020quantification}. Independiente de el
método utilizado para medir, es necesario recalcar la importancia de los
sensores en este proceso.

Ya que el amoniaco se produce con la descomposición de materia orgánica, el
proceso de conservación de alimentos depende también de medir los niveles de
amoniaco en filetes de carne para estimar si estos pueden ser consumidos o no.
Por lo tanto las lineas de control de calidad miden este parámetro (la
concentración de amoniaco) \cite{lockyer1984system, karuppuswami2020rfid}.

También en algunas aplicaciones médicas es posible medir el amoniaco. Por
ejemplo, en muestras de orina realizar estas mediciones puede ayudar a prevenir
algunas enfermedades \cite{veeralingam2019low}.

Por estas razones, medir de manera precisa y en bajas concentraciones el
amoniaco, es importante, no solo para algunas industrias, pero, igualmente, para
la calidad de vida de las personas.

% Dale color:
% 	el amoniaco puede ser letal
% 	en la industria alimenticia se mide para ver el estado de alimentos
% 	existen cantidades respirables
% 	weas asi


\chapter{Revisión bibliográfica}
\label{chap:revisión_bibliográfica}

\section{Sensores de gas}
\label{sec:sensores_de_gas}

\subsection{Sensores MOX}
\label{sub_sec:sensores_mox}

Una de las formas más comunes de fabricar sensores de gas, en general, es
emulando un dispositivo semiconductor como lo hacen los autores en
\cite{murali2012cmos, bonaccorsi2019effects, sun2018mini, chen2011single}. Este
método se popularizó en los años sesentas, gracias al trabajo de Seiyama y
Kagawa \cite{seiyama1966study}, en donde se ve la relación entre la
conductividad eléctrica de placas de óxido de metal semiconductor y la absorción
del gas. En estos dispositivos, una reacción de óxido o reducción se da con los
gases, lo que permite una medición de la muestra.

El método más común para la fabricación de este tipo de sensores es la
micro-maquinaria (Micro-Machining Technology) \cite{kakoty2016fabrication,
suehle1993tin}. En estos procesos se pueden fabricar sensores, desde las mismas
obleas de silicio y, dependiendo de la maquinaria utilizada, se pueden lograr
sensores bastante compactos.

\subsection{Sensores en base a guía de onda}
\label{sub_sec:sensores_en_base_a_guía_de_onda}

Otro tipo común de sensores de gas, son aquellos basados en guías de onda. Estos
sensores funcionan por medio de espectroscopia de impedancia haciendo un barrido
de frecuencia. Grenier \textit{et al.} usan este tipo de sensores para
aplicaciones biomédicas \cite{grenier2009integrated}, los autores en
\cite{dragoman2007millimeter}, con un método similar, utilizando nanotubos de
carbono fabrican un sensor para medición de gas.

A diferencia de los sensores MOX, que requieren de algunos materiales
especializados, las guías de onda son mucho más fáciles de fabricar.

\subsection{Otros sensores de gas}
\label{sub_sec:otros_sensores_de_gas}

En el mercado existen varias técnicas para fabricar sensores para esta
aplicación. Sin entrar en tanto detalle, actualmente se exploran técnicas para
medir gases de manera acústica o utilizando fibra óptica. Cada uno de estos
métodos puede ser más útil para algunas necesidades que para otras. Los autores
en \cite{nazemi2019advanced} hacen un estudio en profundidad de las tecnologías
para fabricar sensores de gas y sus aplicaciones.


% End of sensores_de_gas

\section{Sensores de amoniaco}
\label{sec:sensores_de_amoniaco}

Dada la importancia de medir los niveles de amoniaco en diferentes aplicaciones,
son varios los autores que han propuesto formas de hacer este tipo de sensores.
Por ejemplo, en \cite{sakthivel2019selective} se desarrolla un sensor basado en
técnicas de sensores MOX, pero utilizando óxido de cobre y grafeno. De manera
similar, los autores en \cite{ly2018highly} fabrican un detector de amoniaco en
base a grafeno y polímeros conductores.

Estos artículos exploran técnicas ya conocidas, pero agregando elementos nuevos
(al menos para los sensores de gas) a sus mediciones.

En dichos trabajos, se aprecia una mejora con respecto a las técnicas
convencionales, mas no se ve, necesariamente, un impulso a desarrollar sensores
con dichos materiales (proyectado hacia otros trabajos).

Otra técnica, utilizada por Chao \textit{et al.}, es la absorción de laser, esto
les permite medir, no solo amoniaco, si no también, dióxido de carbono en
paralelo \cite{chao2013development}. Su aplicación, no obstante, es para
combustiones, mas no se puede descartar para otro tipo de situaciones.

Los autores en \cite{zhou20203d} adaptan el proceso de fabricación de sensores
de amoniaco para ser fabricados con impresoras 3D. De esta manera, dan una gran
flexibilidad al proceso de fabricación, llegando a ser viable, incluso, producir
sensores en laboratorios pequeños o de manera ``artesanal''.

Por otro lado, los autores en \cite{liu2020multi, cao2005optical,
singh2020synthetic} utilizan métodos basados en fibra óptica para la elaboración
de sensores de amoniaco. En algunos de estos, incluso se pude medir más de un
gas a la vez.

% End of sensores_de_amoniaco

\section{Aplicaciones}
\label{sec:aplicaciones}

En general, en los trabajos ya mencionados, no hay un solo objetivo para el cual
aplicar este tipo de sensores. Sus usos van desde aplicaciones biomédicas
\cite{grenier2009integrated}, hasta monitores de la calidad de alimentos
\cite{chang2017one}.

% End of aplicaciones

\section{Materiales para la fabricación}
\label{sec:materiales_para_la_fabricación}

Los materiales para la fabricación de sensores de gas, son, normalmente, obleas
de silicio o metales conductores que puedan servir como antenas (para aquellos
sensores donde el principio son las guías de onda, el sensor actúa como una
antena ante el gas).

En los trabajos revisados, dependiendo de la aplicación o las necesidades del
proyecto, se escogen unos u otros materiales. En \cite{korotcenkov2013handbook}
los autores revisan los materiales más utilizados para fabricación de este tipo
de sensores y los clasifican dependiendo de las aplicaciones.


% End of materiales_para_la_fabricación

\section{Técnicas de fabricación}
\label{sec:técnicas_de_fabricación}

\subsection{Micromachining}
\label{sub_sec:micromachining}

Si bien esto es una tecnología mas que una técnica de fabricación. La gran
mayoría de los trabajos vistos previamente la utilizan para la fabricación de
sensores MOX.

Esta técnica permite un acabado bastante preciso de las películas de silicio.

Los autores en \cite{saxena2018review} revisan esta tecnología y sus variantes.


\subsection{Litografía}
\label{sub_sec:litografía}

La litografía es una técnica en la cual se traza un dibujo sobre una placa
metálica para, más tarde, retirar dichos trazos dejando ``impresas'' sobre la
placa el dibujo. Para la fabricación de guías de onda, es posible utilizar esta
técnicas para ``dibujar'' los surcos de la guía de onda. Esta técnica permite
una alta precisión, por lo que se puede crear componentes de pequeña escala,
sin necesidad de maquinaría muy avanzada. En \cite{thompson1983introduction,
levinson2005principles} los autores revisan esta técnica de una manera
introductoria.

Esta técnica, es utilizada por Tang \textit{et al.} en \cite{tang2017conductive,
tang2019fully} para la fabricación de sensores de amoniaco. En sus trabajos
logran integrar completamente un sensor fabricado con litografía en un
dispositivo inalámbrico capaz de comunicarse con un celular moderno para el
monitoreo en tiempo real. El sensor logrado por dichos autores, además es
bastante flexible, lo cual permite incorporarlo en sistemas de medición
vestibles.

% End of técnicas_de_fabricación

% End of chapter revisión_bibliográfica

\chapter{Investigación futura}
\label{chap:investigación_futura}

Dadas las referencias vistas en el capitulo \ref{chap:revisión_bibliográfica},
queda claro que aún hay mucho que explorar en el campo de investigación de los
sensores, particularmente, en sensores de gas. Si bien, actualmente, y desde
hace mucho tiempo, los sensores basados en transistores de efecto de campo, son
relativamente económicos de fabricar y han sido probados en muchas condiciones,
es imperativo explorar nuevas técnicas para la fabricación de sensores. Con la
intención de descubrir, no solo nuevas tecnologías, si no también, bajar los
costos de producción o permitir que este tipo de sensores puedan ser fabricados
en laboratorios más pequeños. Este último punto es esencial para el avance
tecnológico en países en vías de desarrollo.

Para el trabajo que se planea realizar a futuro, es importante seguir estas
lineas investigativas alternas. No solo por diferenciar el producto, también
para explorar tecnologías que, quizá, no son tan novedosas, pero no han sido
totalmente explotadas.

Por lo tanto, es necesario explorar de manera más teórica los trabajos
estudiados con antelación, para extraer información más certera sobre las
métricas y características de los dispositivos que se apuntan a modelar (o
fabricar).

% End of chapter investigación_futura


\emergencystretch=1em
\printbibliography

\end{document}
